\section{Integrali}

\subsection{Calcolo dell'area sottesa ad una curva}
\imp{
	Data una funzione $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ con $f(x) \geq 0 \; \forall x \in [a,b]$. IL suo \textbf{sottografico} è:
	\begin{equation*}
		= \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 \; | \; x \in [a,b],\, 0 \leq y \leq f(x)\}
	\end{equation*}
}
Il sottografico è quindi un insieme e corrisponde e tutti i punti che soddisfano per le ordinate le disuguaglianza $a \leq x \leq b$ e per le ascisse $0 \leq y \leq f(x)$.

%Aggiungere immagine

Come si calcola il sottografico? 

\subsection{Somme di Riemann}
\subsubsection{Scomposizione di un intervallo}
Sia dato un interallo $[a,b] \subseteq \mathbb{R}$ lo divido in $n \in \mathbb{N}$ intervalli uguali:
%Aggiungere immagine della retta con le tacchette a x_0, x_1, ...
\begin{align*}
	x_0 &= a\\
	x_1 &= x_0 + \frac{b-a}{2} = a + \dfrac{b-a}{n}\\
	x_2 &= x_1 + \frac{b-a}{2} = a + 2 \cdot \dfrac{b-a}{n}\\
	\vdots\\
	x_k &= a + k \cdot \dfrac{b-a}{n}
\end{align*}
Il primo punto corrisponde all'inizio dell'intervallo $x_0 = a$, l'ultimo punto alla fine dell'intervallo $x_n = b$ in quanto:
\begin{equation*}
	x_n = a + n \cdot \dfrac{b-a}{n} = a + b - a = b
\end{equation*}

Posso inoltre scegliere dei punti all'interno di questi intervalli: 
\begin{equation*}
	\forall k \in \mathbb{N} : 0 < k \leq n \quad \text{scelgo} \quad \xi_k \in [x_{k-1}, x_k]
\end{equation*}
È importante notare alcune cose:
\begin{enumerate}
	\item $\xi_k$ è un semplicissimo punto, lo si indica con la lettera greca $\xi$ (xi) per evitare di far confuzione successivamente.

	\item La scelta della posizione del punto $\xi_k$ è \textbf{totalmente arbitraria}. Può quindi essere il punto medio, coincidere con un estremo o essere completamente casuale purché rispetti la condizione imposta, cioè: $\xi_k \in [x_{k-1}, x_k]$

	\item Abbiamo una serie di punti, non solo 1, in quanto questo vale \textit{per ogni k}.
	\begin{align*}
		\xi_1 &\in [x_0, x_1] = \left[a, a + \dfrac{b-a}{n} \right]\\
		\xi_2 &\in [x_1, x_2] = \left[a + \dfrac{b-a}{n}, a + 2 \cdot \dfrac{b-a}{n} \right]\\
		\vdots\\
		\xi_n &\in [x_{n-1}, x_n] = \left[a + (n-1) \cdot \dfrac{b-a}{n}, b \right]
	\end{align*}

\end{enumerate}

\dfn{
	Sia $f:[a,b] \to \mathbb{R}$, continua su $[a, b]$. Sia inoltre $n \in \mathbb{N}$ e siano $x_0, x_1, \cdots x_n$ e $\xi_1, \xi_2, \cdots \xi_n$ i punti introdotti precedentemente. Si definisce \textbf{La somma di Riemann \textit{n-esima}} è il numero:
	\begin{equation*}
		S_n = \sum \limits_{k = 1}^n f(\xi_k) \cdot (x_k - x_{k-1})
	\end{equation*}
	Notando che il termine $(x_k - x_{k-1})$ è sempre uguale si può riscrivere la somma come segue:
	\begin{equation*}
		S_n = \dfrac{b-a}{n} \cdot \sum \limits_{k = 1}^n f(\xi_k) 
	\end{equation*}
}
La somma dipende dalla scelta dei punti $\xi_k$, non è quindi sempre la stessa. Rappresenta inoltre la somma delle aree dei rettangoli che approssimano il sottografico della funzione $f$ nell'intervallo $[a,b]$. %Fare figura

\subsection{Integrale dalle somme di Riemann} %Non so bene ancora come gestire le sezioni e le sottosezioni

\thm{
	Sia $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ continua su $[a,b]$ e $(S_n)_{n \in \mathbb{N}}$ una famiglia di somme di Riemann\footnote{Si noti che questa famiglia in realtà è una successione}. 
	\begin{equation*}
		\exists \lim_{n \to +\infty} S_n \in \mathbb{R}
	\end{equation*}
	Inoltre \textbf{il valore NON dipende dalla scelta dei punti} $\xi_k$. Tale limite si chiama \textbf{integrale di $f$}:
	\begin{equation*}
		\int_a^b f(x) \diff x \vcentcolon = \lim_{n \to +\infty} S_n \in \mathbb{R}
	\end{equation*}
}
Note importanti:
\begin{itemize}
	\item Il valore del limite, essendo in $\mathbb{R}$ è finito.
	
	\item $a$ e $b$ si chiamo \textbf{estremi di integrazione}.

	\item La varibile dentro la funzione è una \textit{variabile muta}. Non indica effettivamente nulla. Le seguenti notazioni sono equvalenti:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \int_a^b f(t) \diff t = \int_a^b f
		\end{equation*}
		Si adotta generalmente la variabile muta è il termine $\diff x$ che NON ha alcune definzione o qualsivoglia introduzione matematica per comodità.
\end{itemize}

Vediamo come è definita questa somma in alcuni esempi particolari:
\begin{itemize}
	\item Se $f(x) \leq 0 \;\; \forall x \in \mathbb[a, b]$
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = - (\text{area del sottografico}) %Da fare il disegno e scrivere area(A)
		\end{equation*}

	\item Se (\textit{DA fare il disegno: in pratica si ha un area positiva ($A_1$) e una negativa ($A_2$)}):
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \text{area}(A_1) - \text{area}{A_2}  %Da fare il disegno
		\end{equation*}

	\item Se (\textit{Il sottografico è fatto da due aree positive divise da un punto che tocca lo 0}):
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \text{area}(A_1) + \text{area}{A_2}  %Da fare il disegno
		\end{equation*}

	\item Se $f(x) = k \;\; \forall x \in [a,b]$, cioè in pratica la funzione è costante. Consideriamo prima la somma di Riemann: 
		\begin{equation*}
			S_n = \sum \limits_{i = 0}^n f(\xi_i) \cdot \left(\dfrac{b-a}{n}\right) = \sum \limits_{i = 0}^n k \cdot \left(\dfrac{b-a}{n}\right) = n \cdot k \cdot \dfrac{b-a}{n} = k \cdot (b-a)
		\end{equation*}
		Ne consegue che:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \lim_{n \to +\infty} S_n = k \cdot (b-a)
		\end{equation*}
		Coindice con infatti l'area di un rettangolo di base $b-a$ e di altezza $k$. %Disegno di un rettangolo e qualche considerazione :)
	
	\item Se $a = b$ allora:
		\begin{equation*}
			\int_a^a f(x) \diff x = 0
		\end{equation*}
		In quanto:
		\begin{equation*}
			S_n = \sum \limits_{i = 0}^n f(\xi_i) \cdot \left(\dfrac{b-a}{n}\right) = \sum \limits_{i = 0}^n f(\xi_i) \cdot \left(\dfrac{a-a}{n}\right) = \sum \limits_{i = 0}^n f(\xi_i) \cdot 0 = 0
		\end{equation*}
\end{itemize}

\subsubsection{Proprietà dell'integrale}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Linearità}: Date due funzioni $f,g:[a,b] \to \mathbb{R}$ continue su $[a,b]$. Deti inoltre due punti $c_1, c_2 \in \mathbb{R}$
		\begin{equation*}
			\int_a^b (c_1 \cdot f(x) + c_2 \cdot g(x)) \diff x = \int_a^b c_1 \cdot f(x) \diff x \int_a^b c_2 \cdot g(x) \diff x = 
		\end{equation*}

	\item \textbf{Additività} Data una funzione $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ e dato $c \in [a,b]$:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \int_a^c f(x) \diff x + \int_c^b f(x) \diff x
		\end{equation*}
		In generale si tende ad adottare la \textbf{convenzione} che se $b < a$:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = -\int_b^a f(x) \diff x
		\end{equation*}
		Ne consegue quindi che si può \textbf{generalizzare la seconda proprietà} a: $f:\mathbb{R} \to \mathbb{R},\; \forall a,b,c \in \mathbb{R}$ implica:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x = \int_a^c f(x) \diff x + \int_c^b f(x) \diff x 
		\end{equation*}

	\item Con $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ e $f(x) \geq 0 \;\; \forall x \in [a,b]$ allora:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x \geq 0
		\end{equation*}
		Si può \textbf{generalizzare}\footnote{Questo si dimostra con il caso non generalizzato e una funzione ausiliaria $h(x) = f(x) - g(x)$}: data un'ulteriore funzione $g:[a,b] \to \mathbb{R}$, se $f(x) \leq g(x) \quad \forall x \in [a,b]$ allora:
		\begin{equation*}
			\int_a^b f(x) \diff x \geq \int_a^b g(x) \diff x
		\end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{Media integrale}
\thm{
	Se $f:[a, b] \to \mathbb{R}$ continua su $[a,b]$, allora:
	\begin{equation*}
		\exists c \in [a,b] : \dfrac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \diff x = f(c)
	\end{equation*}
	Il valore di $f(c)$ si definisce \textbf{media integrale di $f$ in $[a,b]$}.
}
Il nome media deriva dal datto che:
\begin{equation*}
	\dfrac{1}{b-a} S_n = \sum \limits_{k = 1}^n \dfrac{f(\xi_k)}{n}
\end{equation*}
Che non è altro che una media aritmetica.

\pf{
	Dimostraimo il teorema della media integrale: per il teorema di Weierstrass $\exists x_1, x_2$ punti di minimo e massimo assoluti:
	\begin{equation*}
		f(x_1) \leq f(x) \leq f(x_2) \quad \forall x \in [a,b]
	\end{equation*}
	Usando la proprietà della monotonia degli integrali:
	\begin{equation*}
		\int_a^b f(x_1) \diff x \leq \int_a^b f(x) \diff x \leq \int_a^b f(x_2) \diff x
	\end{equation*}
	Ed essendo $f(x_1)$ e $f(x_2)$ valori costanti:
	\begin{equation*}
		(b-a)f(x_1) \leq \int_a^b f(x) \diff x \leq (b-a) f(x_2)
	\end{equation*}
	Che quindi dividendo per $(b-a)$
	\begin{equation*}
		f(x_1) \leq \dfrac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \diff x \leq f(x_2)
	\end{equation*}
	Dal teorema dei valori intermedi\footnote{Non mi ricordo di averlo fatto ne di averlo copiato. È sugli appunti del 2023-02-20. CONTROLLARE! :)}:
	\begin{equation*}
		\exists x \in [a,b] : f(x) = y
	\end{equation*}
	Cioè:
	\begin{equation*}
		f(c) = \dfrac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \diff x
	\end{equation*}
	\hfill Qed.
}

\subsection{Primitiva}
\dfn{
	Sia $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$. Una funzione $F:]a,b[ \to \mathbb{R}$ si dice \textbf{primitiva di $f$ su $]a,b[$} se vale:
	\begin{equation*}
		F'(x) = f(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
}
\textbf{Osservazione:} Se $F$ è primitiva di $f$ su $]a,b[$, allora:
\begin{equation*}
	\forall k \in \mathbb{R} \quad F(x) + k \;\; \text{è una primitiva di $f$ su } ]a,b[
\end{equation*}
\imp{
	\begin{center}
		\textbf{Ci sono infinite primitive di una funzione}
	\end{center}
}
\thm{
	\textbf{Teorema di caratterizzazione delle primitive su un intervallo:} Se $F:]a,b[ \to \mathbb{R}$ e $G:]a,b[ \to \mathbb{R}$ sono primitive di $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$, allora:
	\begin{equation*}
		\exists k \in \mathbb{R} : F(x) - G(x) = k \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
}
\pf{
	Vogliamo dimostrare il teorema appena enunciato. Consideriamo la funzione ausiliaria:
	\begin{equation*}
		H(x) = F(x) - G(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	Se faccio la derivata:
	\begin{equation*}
		H'(x) = F'(x) - G'(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	Che per ipotesi:
	\begin{equation*}
		H'(x) = f(x) - f(x) = 0 \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	Da teorema di Lagrange (in particolare dal suo corollario), se una funzione continua su un intervallo ha derivata sempre nulla allora la funzione è costante. Ne consegue:
	\begin{equation*}
		\exists k \in \mathbb{R} : H(x) = k \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	E quindi:
	\begin{equation*}
		F(x) - G(x) = k \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	\hfill Qed.
}
È importante che la funzione sia definita su un intervallo perché è facile prendere un esempio di funzione non definita su un intervallo e fare vedere che il teorema non funziona. Per sempio presa la funzione $f:\mathbb{R} \setminus \{0\} \to \mathbb{R}, f(x) = \frac{1}{x^2}$ ha come primitive:
\begin{align*}
	F(x) &= -\dfrac{1}{x} \qquad \forall x \neq 0\\
	G(x) &=
	\begin{cases}
		-\dfrac{1}{x} \qquad x < 0\\[10pt]
		-\dfrac{1}{x} + 1 \qquad x > 0
	\end{cases}
\end{align*}
Nonostante ciò:
\begin{equation*}
	F(x) - G(x) \;\; \text{non è costante}
\end{equation*}
Proprio perché non stiamo considerando un intervallo.

\subsection{Funzioni integrali}
\dfn{
	Sia $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$ continua e sia $c\in ]a,b[$. Definziamo la \textbf{funzione integrale di \textit{f} con punto base \textit{c}} come:
\begin{equation*}
	I_c:]a,b[ \to \mathbb{R}, \qquad I_c(x) = \int_c^x f(t) \diff t
\end{equation*}
}

%Aggiungere immagine

Osservazione 1:
\begin{equation*}
	I_c(c) = \int_c^c f(t) \diff t = 0
\end{equation*}

Osservazione 2: Consideriamo la funzione $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$ continua e un punto $c_1, c_2 \in ]a,b[$. Le funzioni:
\begin{align*}
	I_{c_1} (x) = \int_{c_1}^x f \qquad \text{e} \qquad I_{c_2} (x) = \int_{c_2}^x f\\
\end{align*}
Hanno differenza costante:
\begin{equation*}
	I_{c_1} (x) - I_{c_2} (x) = \int_{c_1}^x f - \int_{c_2}^x f = \int_{c_1}^x f + \int_x^{c_2} f  = \int_{c_1}^{c_2} f
\end{equation*}

\subsubsection{Teoremi fondamentali del calcolo integrale}
Il seguente teorema è spesso indicato come secondo, ma il prof ha deciso di farlo per primo.
\thm{
	Sia $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$ continua e sia $c\in ]a,b[$. Allora vale:
	\begin{equation*}
		I_c'(x) = f(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	Cioè:
	\begin{equation*}
		\dv{}{x} \int_c^x f(t) \diff t = f(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
}
Esempio: Data $f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}, f(x) = e^{x^2}$ se 
\begin{equation*}
	I(x) = \int_0^x e^{t^2} \diff t
\end{equation*}
Allora:
\begin{equation*}
	\dv{}{x} \int_0^x e^{t^2} \diff t = e^{x^2} \qquad \forall x \in \mathbb{R}
\end{equation*}
Oppure un altro esempio:
\begin{equation*}
	\dv{}{x} \int_2^x \sqrt{1+t^2} \cdot e^{-t} \sin(t) \diff t = \sqrt{1+x^2} \cdot e^{-x} \sin(x)
\end{equation*}
Non importa quindi sapere il risultato dell'integrale per sapere la sua derivata.\\

Perché l'estremo inferiore dell'integrale è ininfluente\footnote{Questa è una mia considerazione, il prof non l'ha detta}? Se sostiutiamo l'estremo inferiore $a$ con un qualsiasi $k \in \mathbb{R}$:
\begin{equation*}
	\dv{}{x} \int_a^x f(t) \diff t = \dv{}{x} \left(\int_a^k f(t) \diff t + \int_k^x f(t) \diff t\right) = \dv{}{x} \int_a^k f(t) \diff t + \dv{}{x} \int_k^x f(t) \diff t
\end{equation*}
L'integrale $\int_a^k f$ è una semplice costante, ne consegue che dopo la derivata si annulla, quindi rimane solo l'integrale:
\begin{equation*}
	\dv{}{x} \int_k^x f(t) \diff t = f(x)
\end{equation*}
Ricordiamoci che abbiamo scelto a caso la costante $k$, ne consegue che è ininfluente sotto l'effetto della derivata.

\pf{
	Vogliamo dimostrare il teorema appena enunciato. Supponiamo di avere una funzione $f:]a,b[ \to \mathbb{R}$ e un punto $c \in ]a,b[$. Vogliamo dimostrare che:
	\begin{equation*}
		\dv{}{x} \int_c^x f(t) \diff t = f(x) \qquad \forall x \in ]a,b[
	\end{equation*}
	Per la definzione di derivata dovremmo dimostrare che esiste sia il limite destro che il sinistro e che il loro valore coincide. Ci limitiamo a dimostrare il teorema per il limite destro in quanto è analogo nell'altro caso. Calcoliamo il limite:
	\begin{equation*}
		\lim_{h \to 0^+} \dfrac{\displaystyle\int_c^{x+h} f - \displaystyle\int_c^x f}{h} = \lim_{h \to 0^+} \dfrac{1}{h} \left(\displaystyle\int_c^{x+h} f + \displaystyle\int_x^c f\right)
	\end{equation*}
	Possiamo quindi usare la proprietà di additività degli integrali e ridurci a dimostrare:
	\begin{equation*}
		\lim_{x \to 0^+} \dfrac{1}{h} \int_x^{x+h} f(t) \diff t = f(x)
	\end{equation*}
	Usiamo ora il teorema della media integrale, dove in particolare gli estremi $a = x$ e $b = x + h$ e quindi $b - a = x + h - x = h$:
	\begin{equation*}
		\exists c(h) \in \;\; ]x, x+h[ \;\; : \dfrac{1}{h} \int_x^{x+h} f(t) \diff t = f(c(h))
	\end{equation*}
	In questo caso abbiamo scritto $c(h)$ e non semplicemente $c$ per sottolianere che il punto dipende da $h$. Essendo però $c(h) \in \;]x,x+h[$ diventa che:
	\begin{equation*}
		x < c(h) < x + h
	\end{equation*}
	Facendo il limite per $h \to 0^+$ e dal teorema del confronto:
	\begin{equation*}
		c(h) \xrightarrow[h \to 0^+]{} x
	\end{equation*}
	E quindi:
	\begin{equation*}
		f(c(h)) \xrightarrow[h \to 0^+]{} f(x)
	\end{equation*}
	\hfill Qed.
}

Il seguente viene spesso indicato come il primo teorema fondamentale del calcolo integrale.
\thm{
	Sia $f:]a_0,b_0[ \to \mathbb{R}$ continua. Sia inoltre $F:]a_0,b_0[ \to \mathbb{R}$ la primitiva di $f$ su $]a_0,b_0[$, allora:
	\begin{equation*}
		\forall [a,b] \subseteq ]a_0,b_0[ \quad \int_a^b f(x) dx = F(b) - F(a) = [F(x)]_a^b = F(x) |_{x=a}^{x=b} %Da fare meglio il simbolo
	\end{equation*}
}
Esempio: $f(x) = x^2$ e $F(x) = \dfrac{x^3}{3}$ è primitiva di $f$.
\begin{equation*}
	\int_2^3 x^2 \diff x = \left[\dfrac{x^3}{3}\right]_{x=2}^{x = 3} = \dfrac{3^3}{3} - \dfrac{2^3}{3} = \dfrac{19}{3}
\end{equation*}
