\section{Introduzione agli appunti}

Non è mia intenzione dedicare molto spazio all'introduzione di questi appunti in quanto, più lungha diventa, più il rischio che nessuna la legga aumenta. Nonostante ciò ci sono alcune cose che vanno riportare. 

La prima è \textbf{la natura di questi appunti}. Essi infatti vogliono essere un aiuto allo studio, ma più in generale vogliono cercare di dare le idee che risiedono dietro a molti argomenti e che purtroppo vengono tralasciate nella fretta di insegnare la matereria. Ci sono quindi alcune sezioni dedicate interamente alla spiegazione di un concetto. Se uno lo consece già può saltarle completamente e passare dirrettamente alla definzione formale. Nonostante ciò io consiglio di leggerlo, perché se si ha una idea di cosa si sta facendo diventa tutto più semplice.\\

La seconda è \textbf{potrebbero esserci degli errori}. In generale ho cercato di minimizzare gli errori rileggendo svariate volte, ma purtroppo non credo di essere riuscito nell'intento miracoloso di correggerli tutti. \textbf{Non mi assumo nessuna diretta responsabilità riguardo eventuali informazioni errate presenti all'interno di questi appunti}.

\subsection{Le varie parti degli appunti}
Ci sono vari box colorati che introducono rispettivamente una definzione, una dimostrazione, un lemma e una cosa importante:

\dfn{
	Questa è una definizione
}

\pf{
	Questa è una dimostrazione
}

\mlem{
	Questo è un lemma
}

\imp{
	Questa è una cosa importante
}


\subsection{Segnalare errori e contribuire}
Se per caso si trovano errori \textbf{vi prego di segnalarli ad uno dei contatti che seguono}. Se li segnalerete eviterete che altri studenti, nella lettura di questi appunti, imparino una informazione errata. Vi prego quindi di segnalarlo, ci mettete veramente poco tempo. Per quanto mi riguarda farò in modo di fixare quello che mi verrà riportato il prima possibile.\\

Se volete contribuire agli appunti con aggiunte, modifiche o suggerimenti potete scrivermi o mandare dirrettamente una \textit{pull request} alla repository (\href{https://github.com/musianisamuele/Analisi}{link}) sul mio profilo github.\\


\textbf{Email:} samuele.musiani@studio.unibo.it\\

\textbf{Telegram:} @Tastier\\

\textbf{Github:} \href{https://github.com/musianisamuele}{musianisamuele}
\hfill Ultima modifica: \textbf{\today}
